第一隻病毒(virus) 點走出黎？

病毒唔係細胞，但要寄生係細胞

單細胞可以慢慢演化成複雜的人類細胞

但係當未有單細胞，virus係咪已經存在？點生存？

如果有單細胞先，點解&點樣會有virus? 明明結構咁唔同？

神比世人既試驗

病毒=機械人

起源
只要有生命的地方，就有病毒存在；病毒很可能在第一個細胞進化出來時就存在了。[33]病毒起源於何時尚不清楚，因為病毒不形成化石，也就沒有外部參照物來研究其進化過程，同時病毒的多樣性顯示它們的進化很可能是多條線路的而非單一的。[34]分子生物學技術是目前可用的揭示病毒起源的方法；[35]但這些技術需要獲得遠古時期病毒DNA或RNA的樣品，而目前儲存在實驗室中最早的病毒樣品也不過90年。[36][37]有三種流行的關於病毒起源的理論：[38][39]

逆向理論（Regressive theory）：病毒可能曾經是一些寄生在較大細胞內的小細胞。隨著時間的推移，那些在寄生生活中非必需的基因逐漸丟失。這一理論的證據是，細菌中的立克次氏體和披衣菌就像病毒一樣，需要在宿主細胞內才能複製；而它們缺少了能夠獨立生活的基因，這很可能是由於寄生生活所導致的。這一理論又稱為退化理論（degeneracy theory）。[40][41]
細胞起源理論（有時也稱為漂蕩理論）：[40][42]一些病毒可能是從較大生物體的基因中「逃離」出來的DNA或RNA進化而來的。逃離的DNA可能來自質體（可以在細胞間傳遞的裸露DNA分子）或轉座子（可以在細胞基因內不同位置複製和移動的DNA片段，[43]曾稱為「跳躍基因」，屬於可移動遺傳元件）。轉座子是在1950年由巴巴拉·麥克林托克在玉米中發現的。[44]
共進化理論：病毒可能進化自蛋白質和核酸複合物，與細胞同時出現在遠古地球，並且一直依賴細胞生命生存至今。類病毒是一類RNA分子，但不歸入病毒中，因為它們缺少由蛋白質形成的衣殼。然而，它們具有多種病毒的普遍特徵，常常稱為亞病毒物質。[45]類病毒是重要的植物病原體。[46]它們沒有編碼蛋白質的基因，但可以與宿主細胞作用，利用宿主來進行它們自身的複製。[47]人類D型肝炎病毒具有和類病毒相似的RNA基因組，也不能生成自己的蛋白質衣殼，但卻能夠利用B型肝炎病毒的衣殼。因此，D型肝炎病毒是一種缺陷型病毒，需要B型肝炎病毒的幫助才能夠進行複製。[48]這些依賴於其他種類病毒的病毒稱為「衛星病毒」，它們可能是介於類病毒和病毒之間的進化中間體。[49][50]朊病毒是具有感染性的蛋白質分子，不含DNA或RNA。[51]朊病毒會導致綿羊感染羊搔癢症或牛感染牛腦海綿狀病變（俗稱「狂牛症」），也會使人獲患庫魯病（Kuru）和克雅二氏病。[52]雖然缺乏核酸，朊病毒依然能夠複製，這是因為在生物體內存在與朊病毒具有相同序列但結構不同的正常蛋白質，而朊病毒可以使這些正常蛋白質的結構發生變化，轉化為朊病毒，這樣新產生的朊病毒又可以感染更多的正常蛋白質，使得朊病毒越來越多。雖然朊病毒與病毒或類病毒本質完全不同，但朊病毒的發現進一步提高了該理論的可信性，說明病毒可能進化自能夠自我複製的分子。[53]
利用計算機來分析病毒和宿主DNA的序列資訊，可以對不同病毒之間的進化關係有更好的了解，而且可以有助於發現現代病毒的祖先。至今這類分析還沒有能夠決定哪一種理論是正確的。而且不大可能所有的病毒都來自同一祖先，不同的病毒很可能是通過一種或多種機制在不同的時期產生。[54]

對於病毒到底是一種生命形式，還是僅僅是一種能夠與生物體作用的有機結構，人們的觀點各不相同。有人將病毒描述為處於「生命邊緣的生物體」，[55]因為它們像其它生物體一樣擁有基因、能夠通過自然選擇而進化[56]並且能夠通過自行組裝來完成複製。然而，雖然病毒含有基因，但它們沒有細胞結構，而細胞被認為是生命的基本單位；而且，病毒沒有自身的代謝機制，需要通過宿主細胞來替它們完成複製繁殖，因此它們不能夠在宿主細胞外進行繁殖（雖然屬於細菌的立克次氏體和披衣菌也具有同樣的缺陷）；可接受的生命形式是利用細胞分裂來進行繁殖的，而病毒是自發地在細胞內進行組裝的，類似於晶體的自發生長過程。雖然病毒是否是一種生命形式，目前還沒有定論，但病毒在宿主細胞內的自組裝方式對於研究生命起源具有一定啟示意義，[57]有一種假說就認為生命是起始於有機分子的自組裝。[58]